<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>xiaowanli</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://xiaowanlinlp.com/"/>
  <updated>2016-11-26T15:31:30.777Z</updated>
  <id>http://xiaowanlinlp.com/</id>
  
  <author>
    <name>xiaowanli</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>科研弯路</title>
    <link href="http://xiaowanlinlp.com/2016/11/26/%E7%A7%91%E7%A0%94%E5%BC%AF%E8%B7%AF/"/>
    <id>http://xiaowanlinlp.com/2016/11/26/科研弯路/</id>
    <published>2016-11-26T15:04:52.000Z</published>
    <updated>2016-11-26T15:31:30.777Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>读了两年的研究生，感觉有收获也有走弯路的时候。作为研三老司机，发现很多师弟师妹似乎在走类似的弯路。走了弯路，绕了一圈，该总结总结了，以免以后继续脑抽，或者给后来者一点点警醒。虽然很多道理其实很好懂，高中初中生说起人生大道理都一套一套的。但是要真的在日常中注意用到你懂的道理，方法，还是需要踩点雷，走走弯路的。走了弯路不要紧，没有成果也不要紧，好好总结总结，下次努力做好。</p>
<h3 id="1-弯路是啥"><a href="#1-弯路是啥" class="headerlink" title="1. 弯路是啥"></a>1. 弯路是啥</h3><p> <strong>前期调研不充分</strong>：老板给个想法，学生直接读了两篇文章，动手就做。我看到的情况是，学生边做边学。着本来是好事，但是当老板自己也在探索的时候，学生边做边学很可能整个工作漏洞百出。最后结果不好，和预期不符，回头找原因的时候，把之前的漏洞填起来，填的很累。填到最后，发现这个想法似乎又不是很扎实的工作了。匆忙跑的各种实验，也和各个相关工作不可比。自己回过头来再读其他文章，发现其实很多坑都是别人发现了，提醒过的，甚至解决过的。<br> <strong>前期调研太充分</strong>：这个也许不算是弯路，但是我观察到的情况是，很多其实还蛮厉害的人，懂很多东西。但是做起来似乎有点缩手缩脚，觉得自己的工作比较水，或者是思路被束缚了。还有个问题就是太花时间了，读了不少文章，是酣畅淋漓啊，但是几天下来发现自己的工作没有进展，产生点挫败感。或者调研得太开心，觉得别人都是牛人，自己水平太渣。<br> <strong>实验陷入细节</strong>：理想状态是根据motivation设计实验啊，结果跑着跑着和预期不符，那得找原因啊，然后设计了一堆实验去找原因。又兜了一圈。还可能是因为解决各种实验细节，结果把做实验的motivation给忘了。<br> <strong>与老板沟通</strong>：实验不理想，代码改不出，怀疑自己的时刻到了，然后就害怕见到导师了。或者不认同导师的做法，但是自己也没有更好的办法，也不想和导师沟通。又或者是怕被导师鄙视，做了缩头乌龟。</p>
<h3 id="2-怎么走相对直的路"><a href="#2-怎么走相对直的路" class="headerlink" title="2. 怎么走相对直的路"></a>2. 怎么走相对直的路</h3><p>这个就是整理一下我看到的东西吧，表示入门菜鸟级别的我还没有太多保证不误人子弟的经验。<br>首先，各个问答网站有很多人聊过，还有各个学术牛人的各种经验，我入学的时候也是搜罗了一圈的how-to系列。来，想要的拿去:<br>[博士应该采取什么策略读文献](<a href="https://www.zhihu.com/question/37781628" target="_blank" rel="external">https://www.zhihu.com/question/37781628</a>)<br>[我阅读科研文献的一些做法](<a href="http://www.andrewsun.net/panta_rhei/archives/5982" target="_blank" rel="external">http://www.andrewsun.net/panta_rhei/archives/5982</a>)<br>[winsty: 我的PhD总结](<a href="http://www.52cs.org/?p=632" target="_blank" rel="external">http://www.52cs.org/?p=632</a>)<br>[Opportunistic Paper Reading](<a href="http://pgbovine.net/opportunistic-paper-reading.htm" target="_blank" rel="external">http://pgbovine.net/opportunistic-paper-reading.htm</a>)<br>[Advice list from Jason Eisner](<a href="http://www.cs.jhu.edu/~jason/advice/" target="_blank" rel="external">http://www.cs.jhu.edu/~jason/advice/</a>)<br>[The Ph.D. Grind](<a href="http://pgbovine.net/PhD-memoir.htm" target="_blank" rel="external">http://pgbovine.net/PhD-memoir.htm</a>)</p>
<p>大概很多人都写过各种经验教训之类的总结，所以我的建议是。。最好一开始有个先去调研调研别人踩过哪些雷的意识，然后再开始埋头苦干。</p>
<h3 id="3-说说我的经历让大家乐一乐？"><a href="#3-说说我的经历让大家乐一乐？" class="headerlink" title="3. 说说我的经历让大家乐一乐？"></a>3. 说说我的经历让大家乐一乐？</h3><p><strong>最大的弯路</strong>：之前并没有想好要做科研。我是实用至上，想着科研达到一般水平就行了，一定要好好把找工作的事情落实。那在科研上就random walk吧。后来想要出去读博了，研一都快过去了，还要准备TOEFL和GRE，科研上时间分配就比较少。结果就是没有成果，申请很慌。所以刚入学的研究生最好能想清楚一些，想找工作的好好刷题，提高提高动手能力。想继续科研的路就好好科研。合理安排自己的时间是很重要的事啊（废话）。</p>
<p><strong>前期调研不充分</strong>：这个分两种，一种是，给了个具体的任务之后，没调研清楚，你是不是能做的来，要怎么做。另一种是，没调研清楚导师想让你做什么。</p>
<ul>
<li>第一种就是读了两篇文章就动手型儿。各种自己拍脑袋想方法，甚至自己从头到尾搭了个架子。或者找了个也不知道是什么会议什么年代什么作者的论文就做了baseline。（现在想回到过去抽自己）自己拍脑袋的问题是，做的过程中会有各种各样的雷，如果你没调研清楚，你会在别人跌过跟头的地方继续跌跟斗，然后花了很大力气才搞明白怎么回事儿。但是后来再读文章的时候发现，原来这个问题别人也遇到了，人家还解决了。这个过程可以说是能成长很多，但是也确实浪费了很多时间。血泪啊，当我看到人家文章中说到我纠结了很久的问题时，那心情很酸爽。最好是多读一些比较权威的综述性，再读比较新的高引用的文章。比较安全的做法还是不要做太大的题目（牛人除外），最好是从现在的state-of-the-art出发，解决当前的问题。</li>
<li>第二种就是走着走着，老板会问你：这是我们当时想解决的问题么？一脸懵逼地发现两个人不在一个频道上了。这个可能还是学生积累不够，对老师的意思只理解了部分，然后自己一稍加演绎，再加上实验上的偷懒（这个代码好难改，我搞点其他的吧）就歪了。</li>
</ul>
<p><strong>调研太充分</strong></p>
<ul>
<li>读了一堆文章之后发现，原来大家已经走了这么远了，已经解决了这么多问题了，解决得好优美。或者悲剧地发现，这个数据集好像做不上去了啊！这个任务好像被开发的差不多了啊！好像没我什么事儿了啊！！还发现了一堆灌水的文章。这个时候呢，可能比较好的做法是保持良好心态啊，想想问题的其他解决办法，想想当前方法的缺陷，想想从其他角度来处理这个问题。之类的事情。反正就是调节好心态，不要真觉得这个任务到头了，要是真到头了，就说服老板吧。。这似乎是技术活儿。。</li>
<li>还有一种情景，太充分的调研，或者追热点，会压力比较大。就好比现在的NMT，end-to-end框架一出来，大家其实思路都差不多，都能看到这个框架下哪些东西是需要改进的，可能出文章的。然后读到各种改进，各种模型，感觉大家出文章的速度好快。一味读文章，耽误进度啊，然后冷不丁在arxiv刷出一篇文章和自己的想法如出一辙。</li>
</ul>
<p><strong>实验陷入细节</strong>:想法不work，导致自己很颓丧。首先，想法不work是很正常的好么！！我的心态一开始很不好，实验效果不好就纠结，狂躁。那段时间咬指甲啊，抓头发啊，有点抓狂。这个心态很不好。甚至不该是经过四年cs教育的学生该有的心态。因为对于我们来说，计算机是很听话的东西，出问题了之后，追本溯源，总能找到问题所在。而急功近利的想让自己的idea有效的心态，是不适合科研的。有次和一个教授交流，他说：be comfortable with failure. 想想科研不就是各种想法，然后验证想法么？出现不work的想法太正常了啊。</p>
<p><strong>和老板的沟通</strong>：按下不表。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;读了两年的研究生，感觉有收获也有走弯路的时候。作为研三老司机，发现很多师弟师妹似乎在走类似的弯路。走了弯路，绕了一圈，该总结总结了，以免以后继续脑抽，或者给后来者一点点警醒。虽然很多道理其实很好懂，高中初中生说起人生大道理都一套一套的。但是要真的在日常中注意用到你懂的道理，
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>helloword</title>
    <link href="http://xiaowanlinlp.com/2016/11/09/helloword/"/>
    <id>http://xiaowanlinlp.com/2016/11/09/helloword/</id>
    <published>2016-11-09T02:42:14.000Z</published>
    <updated>2016-11-09T02:42:14.039Z</updated>
    
    <summary type="html">
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
